\newpage
\section{Porównanie działania algorytmów i rodzajów sąsiedztw}

Wyniki przedstawione w tym punkcie wyznaczone są dla każdego ze zbiorów danych i dla każdego z algorytmów
na podstawie 10 iteracji (z wyjątkiem algorytmu losowego).

\vspace{0.5cm}

Wszystkie umieszczone w tym punkcie wykresy są przedstawione w skali logarytmicznej ze względu na bardzo duże różnice
prezentowanych na nich wartości.

\vspace{0.5cm}

Na wykresach linią ciągłą i okrągłymi znacznikami zaznaczone są algorytmy przeszukiwania lokalnego. 
Za pomocą linii przerywanej i znaczników trójkątnych ukazane są wartości otrzymane dla metaheurystyk.
Natomiast algorytm losowy ukazany jest przy użyciu linii kropkowanej i krzyży, 
a algorytm heurystyczny prezentuje linia otrzymana za pomocą kresek i kropek i znaczniki w postaci gwiazdek.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Odległość od optimum}

Odległość od optimum obliczana jest za pomocą wzoru: 
$$ distance = {value - optimumValue \over optimumValue} $$
Zatem intuicyjnie, wartość ta wyraża o jaką część, w stosunku do optimum, uzyskany przez algorytm wynik jest gorszy.

\vspace{0.5cm}

Rysunek \ref{fig:distance} przedstawia wykresy odległości (minimalną, średnią oraz maksymalną) 
obliczane w opisany powyżej sposób.

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{distance_min.pdf}}
  \caption{Odległość od optimum}
  \ContinuedFloat
\end{figure}
 
\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{distance_mean.pdf}}
  
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{distance_max.pdf}}

  \caption{Odległość od optimum}
  \label{fig:distance}
\end{figure}

Wszystkie te wykresy (dla odległości minimalnej, średniej i maksymalnej) są do siebie na pierwszy rzut oka bardzo podobne
--- wśród otrzymanych danych można wyodrębnić cztery grupy. 

Najlepsze rezultaty otrzymywane są za pomocą algorytmów przeszukiwania lokalnego (\emph{greedy} oraz \emph{steepest})
i metaheurystyk (\emph{simulated annealing} oraz \emph{tabu search}) w wersji \emph{reverse}. 

Następne w kolejności są wyniki zwracane przez algorytm heurystyczny.
Są one jednak umiejscowione bliżej trzeciej grupy --- algorytmów przeszukiwania lokalnego i metaheurystyk z sąsiedztwem \emph{swap}.

Z kolei algorytm losowy (\emph{random}) zwraca zdecydowanie najgorsze wyniki.

\vspace{0.5cm}

Ponadto, trzeba zwrócić uwagę na różnice pomiędzy wykresami -- w grupach dla obu rodzajów sąsiedztw. Jak widać,
dla minimalnej odległości algorytmy metaheurystyczne zwracają z reguły lepsze wyniki ich odpowiedniki dla przeszukiwania
lokalnego. Dla wartości średniej i maksymalnej natomiast otrzymane wyniki nie wskazują na żaden tego typu ranking.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Czas działania algorytmów}

Średni czas działania każdego z algorytmów (podany w milisekundach) został przedstawiony na rysunku \ref{fig:time}.

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{time.pdf}}
  \caption{Czas działania algorytmów}
  \label{fig:time}
\end{figure}
 
Zdecydowanie najszybciej wykonuje się algorytm heurystyczny.

Czas trwania algorytmów przeszukiwania lokalnego (\emph{greedy} i \emph{reverse}) w obu ich wersjach jest znacznie większy,
przy czym najszybciej wykonuje się algorytm \emph{greedy} z sąsiedztwem \emph{reverse}, nieco dłużej jego wersja z sąsiedztwem
\emph{swap}, następnie algorytm \emph{steepest} z sąsiedztwem \emph{swap}, a najdłużej jego wersja z sąsiedztwem \emph{reverse}.

Czasu trwania algorytmu losowego (trwającego tyle, co średnia czasu działania algorytmów lokalnych) jest wyznaczony przed jego 
uruchomieniem, nie warto go więc analizować.

Natomiast czas trwania metaheurystyk jest największy, przy czym algorytm \emph{tabu search} wykonuje się dłużej niż
algorytm \emph{simulated annealing} dla tego samego sąsiedztwa.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Efektywność}

Na efektywność algorytmu składają się dwa czynniki: jakość uzyskanych rozwiązań i czas jego działania.
W celu unormowania tych składowych można użyć następujących miar:
$$ qualityEvaluation =  { optimumValue \over mean(values) } $$
$$ timeEvaluation = { 1 \over \sqrt{mean(time)}+1 } $$

Ocena jakości otrzymanych rezultatów zwracanych przez algorytmy wyniesie wówczas 1 dla 
optymalnej wartości funkcji celu i będzie maleć do 0 w nieskończoności.

Drugi czynnik, odpowiadający za czas działania algorytmów, wyniósłby natomiast 1 dla czasu równego 0 (milisekund) 
i malał do 0 w nieskończoności.

\vspace{0.5cm}

Efektywność algorytmu jest miarą subiektywną --- dla jednej osoby ważniejsza może być minimalizacja funkcji celu, 
a dla innej czasu działania algorytmu. Z tego powodu, na rysunku \ref{fig:efficiency_points} 
został przedstawiony skumulowany wykres punktowy dla wszystkich analizowanych zbiorów danych. 
Na osi $x$ ukazana została ocena jakości algorytmu, a na osi $y$ ocena czasu jego działania. 

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{efficiency_points.pdf}}
  \caption{Efektywność algorytmów --- układ współrzędnych}
  \label{fig:efficiency_points}
\end{figure}

Podobnie jak w przypadku odległości od optimum, również w tym przypadku można wyodrębnić cztery grupy algorytmów.

Na podstawie tych wykresów można stwierdzić, że algorytm random wypada najgorzej. 
Źle wypadają również algorytmy z sąsiedztwem \emph{swap}.
Uzyskane przez nie wyniki są zdominowane w sensie silnym przez algorytm heurystyczny. 

Ponadto, pomimo braku preferencji, najlepszy wydaje się algorytm heurystyczny, gdyż na obu kryteriach jest on bardzo dobry.
Gdyby jednak przypisać czasowi działania bardzo małą wagę, najlepszy okazałyby się algorytmy przeszukiwania
lokalnego oraz metaheurystyki z sąsiedztwem \emph{reverse}.

\vspace{0.5cm}

Jedną z możliwych miar efektywności może być:
$$ efficiency =  { optimumValue \over mean(values) } \cdot { 1 \over \sqrt{mean(time)}+1 } $$
Miara ta przyjmuje wartości od 0 do 1, gdyż składa się z wyżej opisanych czynników, które przyjmują również wartości od 0 do 1.
Rysunek \ref{fig:efficiency_points} przedstawia efektywność poszczególnych algorytmów.

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{efficiency.pdf}}
  \caption{Przykładowa miara efektywności algorytmów}
  \label{fig:efficiency_points}
\end{figure}

Na wykresie wyraźnie widać, że efektywność działania jest zdecydowanie największa 
dla heurystyki. Algorytm ten bowiem zarówno zwraca dobre wyniki, jak i jest szybki. 
Natomiast najgorszą efektywność posiada algorytm losowy.

Efektywności otrzymane dla pozostałych algorytmów są podobne. Można jednak stwierdzić, że istnieje następujący ranking:
\emph{greedy--reverse}, \emph{steepest--reverse}, \emph{tabu search}, \emph{greedy--swap}, \emph{steepest--swap}, \emph{annealing}.

Należy zwrócić uwagę, że algorytmy przeszukiwania lokalnego z sąsiedztwem \emph{reverse} są bardziej efektywne 
niż ich odpowiedniki z sąsiedztwem \emph{swap} oraz że algorytm \emph{greedy} jest bardziej efektywny
od algorytmu \emph{steepest} dla tego samego rodzaju sąsiedztwa.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Średnia liczba kroków i liczba ocenionych rozwiązań dla algorytmów przeszukiwania lokalnego}

\subsubsection{Średnia liczba kroków}

Rysunek \ref{fig:steps} przedstawia średnią liczbę kroków dla algorytmów \emph{greedy} i \emph{steepest}
dla obu rodzajów sąsiedztwa algorytmów przeszukiwania lokalnego.

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{steps.pdf}}
  \caption{Liczba kroków -- algorytmy \emph{greedy} i \emph{steepest}}
  \label{fig:steps}
\end{figure}
 
Z wykresów można wyciągnąć 2 wnioski odnośnie: 
\begin{itemize}
  \item liczby kroków dla algorytmów \emph{greedy} i \emph{steepest}
    --- algorytm \emph{greedy} wykonuje więcej kroków niż algorytm \emph{steepest}

    Algorytm \emph{steepest} wykonuje mniej kroków, gdyż wybiera on krótszą ścieżkę od rozwiązania początkowego 
    do rozwiązania końcowego.

  \item liczby kroków dla obu rodzajów sąsiedztwa
    --- dla sąsiedztwa \emph{swap} wykonywanych jest więcej kroków niż dla sąsiedztwa \emph{reverse}

    Rozwiązania sąsiednie dla symetrycznego problemu komiwojażera bardziej się od siebie różnią dla sąsiedztwa \emph{swap}
    niż dla sąsiedztwa \emph{reverse}. 
\end{itemize}

\subsubsection{Średnia liczba ocenionych rozwiązań}

Rysunek \ref{fig:steps} przedstawia średnią liczbę ocenionych rozwiązań dla algorytmów przeszukiwania lokalnego
(\emph{greedy} i \emph{steepest}) oraz dla obu metaheurystyk (\emph{simulated annealing} i \emph{tabu search})
dla obu rodzajów sąsiedztwa.

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \subfloat{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{solnum.pdf}}
  \caption{Liczba ocenionych rozwiązań -- algorytmy przeszukiwania lokalnego i metaheurystyki}
  \label{fig:solnum}
\end{figure}

Najmniej rozwiązań analizowanych jest przez algorytm \emph{greedy} z sąsiedztwem \emph{swap},
a niewiele więcej przez algorytm \emph{steepest} z tym samym sąsiedztwem.

Następnie, już znacznie więcej rozwiązań ocenia algorytm \emph{tabu search} kolejno dla wersji sąsiedztwa
\emph{swap} i \emph{reverse}.

Tuż za nim znajdują się wyniki uzyskane dla drugiej z metaheurystyk --- algorytmu \emph{simulated annealing}
również w tej samej kolejności sąsiedztw.

Najwięcej rozwiązań jest natomiast ocenianych przez algorytmy przeszukiwania lokalnego z sąsiedztwem
\emph{reverse}, przy czym algorytm \emph{greedy} ocenia mniej rozwiązań niż algorytm \emph{steepest}.

